---
# 当前页面内容标题
title: 键入 URL 到页面显示全过程
date: 2023-03-03
order: 2
#icon: write

# 分类
category:
 - 计算机基础
tag:
 - 网络
 
sticky: false
# 是否收藏在博客主题的文章列表中，当填入数字时，数字越大，排名越靠前。
star: false
# 是否将该文章添加至文章列表中
article: true
# 是否将该文章添加至时间线中
timeline: true
---

 

::: details 本文内容
[[toc]]
:::


::: info 前言

我们经常在浏览器的地址栏输入某个网站的网址，然后按下回车键，对应的页面就会呈现出来。那么你知道这中间都经历了什么吗？

先看一个简单的请求过程，过程中只涉及数据包在各个层级上的格式：

![](https://run-notes.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/notes/202203251802249.png)

请求报文在经过各层时都会由不同的协议进行处理，下面就基于这些协议（和设备），来探究一个数据包的发送会经历些什么。

:::

## 1. HTTP

首先，浏览器会 **解析 URL**，从中获取我们要请求的目标服务器和需要请求的资源文件，然后 **构建 HTTP 请求**。

HTTP 请求报文由三部分组成，分别是 **请求行、请求头和请求体**：

- 请求行：包含请求方法、请求资源文件的 URL 地址（不含域名）、使用的协议和版本号；
- 请求头：包含若干属性，格式为 `属性名：属性值`，常见的属性包括接收的数据格式/编码/语言、目标服务器的域名、缓存控制、Cookie 等。
- 请求体：请求的内容。

请求报文的示例如下（详细的报文格式可以看 [HTTP 入门](https://aruni.me/studynotes/cs/network/http/HTTP入门.html#_4-http-报文格式)）：

![image-20230304141204392](https://run-notes.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/notes/202303041412642.png)

## 2. DNS

浏览器解析 URL 生成 HTTP 请求报文后，报文中只有目标服务器的域名，所以接下来需要 **对域名进行解析，得到 IP 地址**。

而域名解析的工作，就是由 **DNS 服务器** 完成的，它保存了服务器域名与 IP 地址的对应关系。

### 2.1 域名的层级关系

DNS 中的域名使用点 `.` 来分割，比如 `www.server.com`。**越靠右** 域名的 **层级越高**。

实际上域名最后还有个点，这个最后的点标识根域名，像这样 `www.server.com.`。

所以上面的最高层级是根域 `.`，下一层是顶级域名 `.com`，再下一层是二级域名 `server.com`。类似与下面这样的树形结构：

![image-20230304141833571](https://run-notes.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/notes/202303041418718.png)

可以发现，通过根域的 DNS 服务器就可以把所有互联网中所有的 DNS 服务器串联起来了。

所以客户端只需要从任意一台 DNS 服务器开始向上寻找到根 DNS 服务器，再向下就可以寻找到任意一台 DNS 服务器。

### 2.2 域名解析流程

其实，客户端在查询一个域名对应的 IP 地址时，不一定非要先从上寻找到根 DNS 服务器，再往下寻找目标 DNS 服务器进行域名解析，因为域名对应 IP 地址的信息会有 **缓存**。

假设客户端要查询 `www.baidu.com` 的 IP 地址，查询过程如下：

1. 在 **浏览器缓存** 中查询；

2. 在 **操作系统缓存（hosts 文件）中查询**；

    > Linux 在 `/etc/hosts` 文件，Windows 在 `C:\Windows\System32\drivers\etc\hosts` 文件。

3. 客户端向 **本地 DNS 服务器** 发起 DNS 解析请求。如果本地 DNS 服务器没有，则会向根 DNS 服务器发起请求，询问 `www.baidu.com` 的 IP 地址是什么；

4. **根 DNS 服务器** 收到请求后，发现顶级域名是 `.com`，则会告诉本地 DNS 服务器，你要查找的域名在 `.com` 域名服务器上，返回 `.com` 域名服务器的地址；

5. 本地 DNS 服务器收到 `.com` 域名服务器的地址后，就去问 `.com` 服务器；

6. **`.com`** 域名服务器收到请求后，就会返回 `baidu.com` 域名服务器的地址；

    > `baidu.com` 所属的域名服务器也称作权威 DNS 服务器，因为这个域名属于该服务器。

7. 本地 DNS 服务器收到后，就去 **`baidu.com` 权威域名服务器** 询问；

8. 权威域名服务器查询后，就会将对应的 IP 地址 **返回给本地 DNS 服务器**；

9. 本地 DNS 服务器将最后的结果 **返回给客户端**。

整体的解析过程如下：

![image-20230304160223341](https://run-notes.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/notes/202303041602648.png)

可以发现，在本地 DNS 服务器去查找时，其他域名服务器不会告诉它具体的结果，只会告诉它应该去哪儿找。

> DNS 请求过程一般使用 UDP 协议，因为 DNS 请求过程就是一问一答，符合 UDP 的请求方式，而且开销也小（使用 TCP 只为了请求一条信息，太浪费了）。

## 3. TCP

HTTP 是基于 TCP 协议传输的，所以通信之前需要先 **通过三次握手建立 TCP 连接**。

HTTP 报文可能会非常大，为了合理控制传输效率，当数据包大小 **超过 MSS**（Maximum Segment Size，最大报文段长度）时，就需要将数据包 **分块传输**。这样即使传输过程有一个分块丢失了，也只需要重传这一个，大大提高了传输效率。

拆分完成后，**在每块数据块的首部添加 TCP 头部**，形成 **TCP 报文**，然后交给 IP 模块来发送数据。

::: info TCP 报文的内容

TCP 头部会存放 **源端口号，目的端口号** 以及 TCP 相关的字段，TCP 报文的数据部分存放的就是 HTTP 报文。如下图所示：

![image-20230304162406226](https://run-notes.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/notes/202303041624530.png)

:::

## 4. IP

IP 模块会将数据块封装成网络包，IP 协议会将 TCP报文作为数据，再加上 IP 头部，封装成 **IP 报文**。如果 IP 报文大小 **超过 MTU**（Maximum Transmission Unit，最大传输单元），就会再次进行 **分片**。

::: info IP 报文的主要内容

IP 头部会存放 **源 IP 地址，目的 IP 地址** 以及 IP 相关的字段，IP 报文的数据部分存放的就是 TCP 报文。如下图所示：

![](https://run-notes.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/notes/202303041629036.jpeg)

:::

## 5. MAC

接下来，需要在 IP 报文头部加上 MAC 头部，生成 **MAC 报文**。MAC 头部含有源 MAC 地址和目的 MAC 地址。

发送方的 MAC 地址就在网卡里，读出来就行了，**接收方的 MAC 地址需要使用 ARP 协议获取**
（ARP 也有缓存，缓存中查不到就会以广播的形式询问某个 IP 地址的 MAC 地址）。

至此，一个完整的请求报文就生成完毕了，要开始在网络中传输了。

![](https://run-notes.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/notes/202303041637200.jpeg)

::: tip 为什么需要 MAC 地址？

:::

在 IP 头部中有目的地的 IP 地址，通过 IP 地址可以判断数据包要发往哪儿，但是 **在以太网中，这个思路是行不通的**。

::: info 以太网

以太网就是一种在「局域网」内，把附近的设备连接起来，使它们之间可以进行通讯的技术。

例如，电脑上的以太网接口、以太网交换机、路由器的以太网口，网线等，都是以太网的组成部分。

:::

**以太网在判断数据包的目的地时，和 IP 的方式不同**，因此必须采用相匹配的方式才能在以太网中将数据包发往目的地，而这个方式，就是 **MAC 地址**。

MAC 头部是以太网使用的头部，它包含了接收方和发送方的 MAC 地址等信息，可以通过  **ARP 协议 获取对方的 MAC 地址**。

也就是说，需要使用 MAC 地址才能标识网络上的设备，才知道具体发往哪个地方。**每台设备的 MAC 地址是唯一的，而 IP 地址不唯一**（每个局域网内的 IP 地址才唯一）。

> 举个公司的例子，把 IP 地址比喻成工号，公司可以回收或者给别人用，或者在不不同的子公司也可以存在完全一样的工号。
>
> 有的公司员工离职后再回来，工号重新编。有的公司工号是永久编号，你离职了这个工号就空着，你回来了这个工号还是你的。所以完全看分配的策略，规则比较灵活。
>
> 而 Mac 就是一个设备一个编号号，规则不灵活，类似你的身份证号，你出生就有了，一生不变。

## 6. 网卡

**网卡会在报文前面加上报头和起始帧分界符，使报文成为帧，能够在网络中传输**。

![](https://run-notes.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/notes/202303041637139.png)

最后网卡会将包转为电信号，通过网线发送出去。

## 7. 交换机

交换机工作在 MAC 层，它将网络包 **原样** 转发到目的地。

**交换机会根据 MAC 地址表查找目的 MAC 地址，然后将报文发送到相应的端口**。

![](https://run-notes.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/notes/202303041642396.jpeg)

举个例子，如果收到的包的目的 MAC 地址为 `00-02-B3-1C-9C-F9`，则与图中表中的第 3 行匹配，根据端口列的信息，可知这个地址位于 `3` 号端口上，然后就可以通过交换电路将包发送到相应的端口了。

## 8. 路由器

网络包经过交换机后，会到达路由器，然后会将网络包转发到下一个路由器或者目标设备。

路由器的转发和交换机类似，也是通过查表判断包转发的目的地。

不过在具体的操作过程上，路由器和交换机是有区别的。

- 因为 **路由器** 是基于 IP 设计的，俗称 **三层** 网络设备，路由器的各个 **端口** 都具有 MAC 和 IP 地址；
- 而 **交换机** 是基于以太网设计的，俗称 **二层** 网络设备，交换机的 **端口** 不具有 MAC 和 IP 地址。

::: info 路由器的收、转、发：

- **收**：路由器收到网络包后，会 **检查目的 MAC 地址是否与自己端口的对应**（路由器的端口具有 MAC 地址），是则接收；

- **转**：接收完后，路由器就会 **去掉 MAC 头部**，然后 **根据 IP 地址和路由表进行包的转发**；

- **发**：经过查表后，知道了目标的 IP 地址，然后使用 **ARP 协议**（路由器也有 ARP 缓存）查询对应的 MAC 地址，然后将网络包 **再封装成 MAC 报文**（添加 MAC 头部），最后通过端口发送出去。

:::

发送出去的网络包会通过 **交换机** 到达下一个路由器。由于接收方 MAC 地址就是下一个路由器的地址，所以交换机会根据这一地址将包传输到下一个路由器。

接下来，下一个路由器会将包转发给再下一个路由器，经过层层转发之后，网络包就到达了最终的目的地。

::: danger 在这个过程中，源 IP 和目标 IP 始终是不会变的，一直变化的是 MAC 地址，因为需要 MAC 地址在以太网内进行 两个设备 之间的包传输。

:::

## 9. 服务端

数据包到了服务器后，由于发送时经过了层层封装，此时的数据包已经裹得很严实了，所以服务器会将这些头部信息依次扒开，最后取得真正的数据包。整体过程如下：

![](https://run-notes.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/notes/202203251802249.png)

服务器在扒数据包的时候，会边扒边判断：

- 先扒开 MAC 头部，判断目的 MAC 地址是否和服务器的相对于；
- 接着扒开 IP 头部，判断 IP 地址是否对应，同时 IP 头部还有协议项，指示使用了 TCP 协议；
- 再扒开 TCP 头部，判断端口号属于哪个进程，同时还要看序列号是否是自己期望的，是则回复一个 ACK 应答信息；

服务器判断出该端口号属于 HTTP 进程，然后就把这个数据包发送给 HTTP 进程；

HTTP 进程发现是要要求一个页面，则会把这个页面也封装成一个 HTTP 响应报文。

这个响应报文也会经历之前的步骤，最终到达客户端，经过浏览器的渲染，最终页面就被显示了出来。

最后客户端要离开的时候，会向服务器发起 TCP 四次挥手，以断开连接。

> 一个小小的数据包，竟要经历如此坎坷才能到达目的地，不禁感叹我要经历些什么，才能到达我的目的地。。。

## 10. 参考文章

- [小林 coding](https://xiaolincoding.com)
- [计算机网络微课堂](https://www.bilibili.com/video/BV1c4411d7jb/?spm_id_from=333.337.search-card.all.click&vd_source=2716833caf2bf21200544dca2cc25e03)